美國中期選舉剖析（Dr.Ng）

特朗普主要目標除了打壓中國外，另一樣令他最着緊的事就是美股的表現！因為他認為美股是他在選民認受性的指標，上星期美股上升正㠪是為了幫助共和黨勝出中期選舉的主因。

11月6號將會是美國參眾議院的中期大選，今次選舉戰況十分激烈，結果對特朗普今後的施政及連任有重大的影響。本屆在眾議會435席之內，民主黨只佔有193席，共和黨擁大多數的235席，而有7個空缺的任期是兩年。至於參議院有100席，民主黨佔47席，共和黨則有51席佔逾半。只有兩席是獨立黨派，年期是六年。

今屆正因為這個原因，共和黨在參眾議院都佔有大多數議席，令到特朗普施政十分順利，無論什麼法案都能夠順利在國會通過，可能是這個原因令到特朗普他本人感覺上自己的權力十分大，令到民粹思想在上任後逐漸抬頭。全部施政向右傾！其實這種方向在其他國家隨著偏右的姿態也逐漸出現，最近巴西一個偏右的新總統當選，而這個人的外號亦被稱為「巴西特朗普」。民粹主義抬頭是時勢所趨，其他國家這幾個月的選舉，都是民粹主義的黨派勝出，因而令到世界的政局有一個劇烈的變化，另外一個例子就是意大利。

今次選舉十分激烈，民意調查兩黨在參眾議會的支持都十分接近。眾議院選舉之中，所有435席都要選舉出來，參議院只有35席要重選，對於特朗普來說，今次選舉對其影響十分重要，如果民主黨贏出參議院或眾議院之中任何一個過半議席，都會令到民主黨能夠展開一些調查關於特朗普的統治及他的政策。在民意調查中，民主黨於眾議院選舉暫時有微領先優勢，而共和黨則在參議院選舉佔有優勢。

今次選舉有三個情況可能發生，一個是民主黨取得參眾議院絕大多數議席而得到勝利，這個機會十分微，否則特朗普將會十分麻煩，因為民主黨將會有足夠籌碼去調查特朗普、甚至彈劾其做總統的資格。

另一個較大可能，是民主黨取得眾議院的多數議席、而共和黨取到參議院的多數席。這個情況下，民主黨亦可以提出草案去調查特朗普，但當法案去到參議院去投票時，很大機會被否決。

第三個亦都有可能發生的，就是共和黨會取得參議院或眾議院大多數議席。如出現如此情況，特朗普往後幾年會的施政會十分順利，可獨行獨斷。

我初步分析，特朗普現在實在是得到美國及世界各國的支持。首先他制裁中國的方向得到廣泛接納。無論在本土或國際上得到認受性，我如何得到這結論呢？首先，你們看到在這幾天華爾街股市都升幾百幾百點，從十月份的低位愈近選舉時間升得愈勁，我懷疑在十月份的跌市，是人為製造出來，令到在10月尾11月頭可以有一個升浪，營造一個對特朗普十分有利市場氣氛。因為特朗普對股票的升跌十分著緊，越接近大選期間股票越升對他十分有利。

當然，這就證明他得到華爾街的大鱷全力配合。眾所周知，華爾家大鱷和政界及軍方都有緊密的聯繫。另外油價在這半個月不停下跌，已經跌了超過10%。為何有這個情況出現呢？第一美國庫存油無端端急升令期油價格下跌，但不是有一個伊朗被制裁出口石油的禁運將會在11月4號發生嗎？這不是會影響石油出口而令到石油價格急劇上升嗎？但是沙地阿拉伯急急回應特朗普的要求，說明他會增產石油來填補伊朗制裁所缺乏的石油。

記得早前特朗普曾經發表聲明警告沙特，如果沒有美國的軍事保護，我擔保你很快就會在這地球消失。因為沙特受到美國保護，所以沙特對美國是又愛又恨，不敢違背美國的。其實特朗普亦都不想沙特和美國有任何一些會影響他們關係的衝突，所以連記者在沙特領事館中被殘酷地謀殺，也採取一個十分被動或怯懦的方法去應付。

他現在亦驚如果制裁沙特會令到沙特轉投俄羅斯的懷抱和俄羅斯買軍火，而美國和沙特亦有大量的貿易，如果損失了這個夥伴，美國會有龐大金錢損失。此外沙特亦是中東地區一個重要戰略夥伴，以應付伊拉克及伊朗的威脅。

另外，美國得到歐盟、日本、俄羅斯、加拿大、墨西哥、韓國等支持，所以暫時特朗普在國際層面沒有問題。另外在美國本土媒體，這一兩個星期也少見有媒體報道特朗普的醜聞或者一些對特朗普有影響聲譽的報道，這是罕有的情況。

特朗普亦想辦法爭取中間游離選民支持，所以不斷放風中美貿易談判已經有進展，令到游離派選民傾向支持共和黨，這批游離派是整個大選中的關鍵因素。他們大多數是一些暫時仍未能決定選民主黨或共和黨的選民，所以為了爭取這批選民支持，特朗普特意放消息出來令到這批選民覺得，中美貿易戰已經達到和解的階段，配合股票大升，營造一個假的良好氣氛，令到選民支持特朗普及共和黨。

我始終對於特朗普和中國達成貿易協議有所保留，因為這完全不合邏輯。特朗普是一個全世界最奸的商人，他任何事情都夠膽做，他講過的說話亦都可以唔算數，他的往績說明了一切，因而我覺得今次亦是他所玩的一場把戲，把市民玩弄於掌上。我相信在大選後，所有政策回復正常才是合邏輯的計算。另外如果可以達成協議，其中一方必有重大的讓步，而美國要求的條件簡直是中國喪權辱國的條款，習近平冇可能會妥協。所以中國一定不會讓步。如果是美國讓步，特朗普亦都把以往所做的一切對中國的制裁懲罰完全完全毁於一旦，以我的分析完全不合邏輯，特朗普和習近平冇可能在電話之中就可以把這樣複雜的貿易條件可以一清二楚地解決。

初步估計，基於以上因素，特朗普共和黨的形勢大好，共和黨好大機會奪得參眾議會多數席位而勝出。如果出現這樣情況，中國將會十分頭痕。因為特朗普及他的幕僚全部是仇中派，他們已經明確表明中國是美國21世紀最大的敵人，所以所有國策都直指中國。中美角力現在已經有貿易戰、金融戰、科技戰、太空戰、軍事戰、人權戰。各方的戰役已經爆發及惡化。我相信如果特朗普在這次中期選舉順利勝出，其打壓中國的程度會再加強。因為他基本上是為所欲為、全無任何的阻攔。國會已經成了一個橡皮圖章，只要他下一個命令在推特，事情就會變成事實。

如果共和黨在眾議院取不到大多數席位，但仍奪參議院大多數席位，其施政實施上來縱較困難，但他絕對可以用國家安全為理由就直接下令，令施政生效。特朗普已經知道民粹主義在美國抬頭，打壓中國成了一個爭取民意的好好基礎。既然在眾議院已失落了大多數席位，他必定要急起直追，準備他往後的總統連任的選舉。我相信他會把制裁中國的方針加劇，令到民粹主意抬頭。

從以往的經驗，民調很多時間個都係錯嘅。正如上一屆特朗普和希拉里的選舉之中，希拉莉在民調一直領先，但最後勝利者竟然是特朗普。所以我們不能夠盡信民調。另外，這幾天股票的上升及油價的下跌，我相信過了11月6號之後這些都會成往事，會回復一個正常狀態，即是股市應該繼續消耗性下跌、而油價會重返升軌。因為選情已經完結，一切已成定局。

Dr.Ng
逾30年債券投資者

中美談判冇進展喎 係咪成篇唔洗睇？